<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Essay on UncleCAT4</title><link>https://example.com/posts/essay/</link><description>Recent content in Essay on UncleCAT4</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><copyright>Copyright © 2023, YuanJ.</copyright><lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 14:08:11 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://example.com/posts/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关于博客更新的三两事</title><link>https://example.com/posts/ioas7a6/</link><pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:08:11 +0800</pubDate><guid>https://example.com/posts/ioas7a6/</guid><description>写博客这么久了，还是挺有感触的，记录一下写博客的一些经历
开始 自大一开始，我就开始写博客了，但前面很多的时间都花在寻找一个合适的博客上面，最初我使用的是博客园，虽然博客园的界面看上去比较古老，但它却实在是国内技术论坛中的一股清流，当 CSDN 等大肆塞入广告、会员机制的时候，博客园始终如一，所以大一的时候我将使用 Linux 的经历和学习 Python 的笔记都放在上面了，但后来发现，还是有一些弊端，后来使用华为云开发者社区、腾讯云开发者社区等，都有同样的一些问题：
文章需要审核 界面无法自定义个性化（博客园可以自定义 css） 无法设置自定义域名 只能在网页上写，且体验一般 于是乎，就走上了自建博客之路。
Hexo 博客 在一位计算机学长的推荐下，第一次使用了 Hexo 博客框架，最初使用的是一款仙人掌主题 hexo-theme-cactus，简约大气，但还是有一些问题：
评论系统只有 disqus 和 utterances 加载速度很慢（当时不会自己加速静态资源） 代码高亮很丑 当时为了加载速度快，我使用的是 gitee pages，每次都要自己手动刷新网页，很不爽，而且速度貌似也不是那么的快，如果静态资源太多，还是依旧的慢。
后来又用了一段时间的 stellar 和 keep 主题，但似乎加载速度都不是很如意，加上当时水平差，不会对一些 css、js 文件进行加速，导致问题无法解决。不过一个进步就是，从最初的 gitee pages 换成了 GitHub+Vercel+自定义域名。
再到后来就是 Butterfly 主题了，从最初只会改默认配置到后面逐渐学会自己写 css 修改样式、自建了图床保证稳定性、使用国内 npm 镜像源对静态资源进行加速等，学会了很多东西，也将博客收录到百度、必应和谷歌，到现在这个博客仍未下线，还可以打开，不过过段时间还是要下线了，在 Blog 还能查看。不过这个博客还是有一些不如意的地方：
运维困难，每篇文章都有一个封面图+顶部图，感觉麻烦 hexo 编译速度很慢 hexo 本地调试每次都需要 hexo cl &amp;amp;&amp;amp; hexo g &amp;amp;&amp;amp; hexo s，不能实时预览 不够极简 版本依赖严重，更换 cdn 时版本号有一点点差别都不能用 综合以上原因，我放弃了 hexo 博客。</description></item><item><title>立下大三第一学期的 flag</title><link>https://example.com/posts/sd23iw/</link><pubDate>Thu, 31 Aug 2023 21:14:48 +0800</pubDate><guid>https://example.com/posts/sd23iw/</guid><description>计划一下大三第一学期需要做的事，尽可能完成吧~
六级证书 至少参与 4 篇文章 至少读 5 本书（当然，教科书除外） 计算机二级证书 导游证 能用 R 熟练地绘制目前自己做生信需要的图 Python 基本操作达到熟练 三创国奖 不挂科！ 至于能够完成多少，期末再看~</description></item><item><title>西安行</title><link>https://example.com/posts/uaf9a23/</link><pubDate>Sun, 27 Aug 2023 01:55:28 +0800</pubDate><guid>https://example.com/posts/uaf9a23/</guid><description>到达 经过一天的路程，最终到了西安，奈何运气不好，西安今日下雨（或者说是准备不充分没有提取看天气预报）。不过还是与一位许久未见的朋友见面了，此人在陕西考古研究院实习，据说领导挺不错。
入住酒店后，与朋友聊了许多，多半是讲述最近大家的近况，不禁感叹时间过得真快，有人在考公务员，有人在实习，有人已经凭借一己之力买下了一台二手车，貌似只有我还在浑浑噩噩地读书，心里暗自决心这一年一定要更加努力。
午饭吃了一碗驴蹄子面，味道还不错（刚开始找不到卫生间，跑了好远，但后来发现隔壁商城二楼就有。），感觉与敦煌的面差别不是很大，在四川很少能吃到地道的手工面，学校食堂的刀削面是一家天水人开的，但感觉还是加入了不少四川风味。
饭后逛了逛就回酒店与朋友一起打游戏，不得不说，一个人时一个月都不打开一次的游戏，跟朋友一起玩多了太多快乐。
雪花啤酒公园 由于下午我睡过头了。去兵马俑的计划只能放到第二天。
晚饭在雪花啤酒公园吃烧烤喝啤酒，由于酒店在经济开发区，位置比较偏所以只能就近解决，没想到酒店旁边的啤酒公园看上去像是啤酒专场，实则内里有乾坤，烧烤和炒菜都不错。
借着啤酒的劲也与朋友聊了很多，继续感叹时光飞逝，感觉前不久还在敦煌一起吹牛皮，现在就已经天各一方，啤酒好似也不禁喝，很快就没有了。
下过雨的西安很清爽，当然，也与现在是秋季有关。宜宾的天气实在恼火，每年八月底返校时，仍然高温，去校门口拿个外卖回来衣服后背就已经被汗浸湿了。
这个时候正是敦煌葡萄成熟的时候，昼夜温差大，葡萄能够积累更多糖类，白天强烈的紫外线使葡萄的表面覆盖上一层薄膜，让葡萄看起来黄灿灿的，使人胃口大增。再过不久就要收获了，这个时候农民最怕的就是雨天，一旦下雨就会有很多葡萄坏掉，通常不是全部坏，而是一两颗果粒坏了，如果不即时清理，其他的也会逐渐坏掉，但有的时候那几粒坏掉的葡萄在内部，这样的葡萄只能整串剪下来扔掉，如果去剪那些坏掉的，其他的多多少少会沾上一点汁水，导致其他的也就坏掉了，唉，农民靠天吃饭，老天爷不给力谁也没法。据说前几天下过雨后有些果农看到大量坏掉的葡萄，只能坐在地上痛哭&amp;hellip;
秦岭野生动物园 今天睡得比较晚，一位朋友被辅导员叫去上课了😂只能我们剩下两个人一起玩。兵马俑没有票了，就改变计划去动物园。
秦岭野生动物园其他都挺好，就是路实在远（半小时地铁+一个半小时公交），从城北跑到城南了，差点没赶上。匆匆忙忙逛了一下，这个动物园也并不是很大，差不多两个小时就看的差不多了。
看到了很多以前没有看到过的动物，对于一些丹顶鹤、天鹅、猴子、小熊猫、大熊猫、鹦鹉、羊驼、梅花鹿之类的看过之后其实并无太大的感觉，最让人印象深刻的是一些两栖类动物&amp;hellip;
我平生最怕这种蜥蜴、蛇之类的，看着就膈应人😂
缅甸蛇，原来不仅缅北恐怖，缅甸蛇也让人害怕&amp;hellip;
记得小时候看过书上和电视上说犀牛很稀有，很灭绝的差不多了，但看到地图上说这里居然有犀牛，跑去结果没出来，不知道是休假了还是咋地了。
黑豹感觉挺帅，只是&amp;hellip; 原本我以为黑豹是纯黑，结果是毛发黑色，还有一些更黑的斑点。
不知道是哪个游客没有公德心，丢进去个瓶子让堂堂美洲狮啃着玩，也不怕它一口吞下去消化不了🤔
小狐狸还是蛮可爱的，难怪有狐狸精这个词&amp;hellip;
钟楼 回去的路上，地铁正好经过钟楼，就下去看了看，奈何实在走不动了，就没逛多久。
关于钟楼，有一段小故事，我直接引用查到的文章上的
朱元璋建立明朝，定都南京，西安城不再是帝都的所在地，更多的是作为军事藩镇起着防御作用。当时朝中有大臣认为西安在政治、军事上的地位非常重要，就上奏皇帝建议迁都。
其实，明太祖早有迁都关中的打算。早在 1370 年，监察御史胡子祺已有陈奏，告诉朱元璋西安与洛阳相比在地理位置上的优势更佳。这一建议当时就得到明太祖的赞许。虽然后因时事多艰，这一建议被搁置起来，但这事却一直萦绕于太祖心怀。没过多久，朱元璋派太子朱标“巡视关中”，并告诉他，“天下山川，惟秦中号为险固，向命汝弟（太子二弟、朱元璋第二子秦王朱樉）分封其地，已十余年，汝可一游，以省观风俗，慰劳秦民。”于是，太子朱标就奉旨来西安实地考察。西安的风土人情和自然风貌深深地吸引了朱标。同年十月，朱标返回南京向太祖复命，进献了自己带人绘制的《陕西地图》，还详细介绍了西安各方面的优势，大力推荐迁都西安。迁都的事情得到朱元璋的肯定，朝廷便开始紧锣密鼓地张罗迁都的事，西安钟鼓楼也进入了设计施工阶段。没想到天有不测风云，没过多久太子就一病不起，第二年春天就病逝了。作为一位遭受晚年丧子之痛的父亲，太祖皇帝悲痛不已，为之罢朝。更令人痛心的是，太子朱标在弥留之际还向朱元璋上书建言“筹划建都西安的事情”。然而西安却成为太祖皇帝的伤心地，建都西安这一原本可行的方案就此被永远束之高阁，搁置到尘封的史册之中了。而按照皇家建筑标准修建的西安钟鼓楼已经落成了。
我特别喜欢这种历史建筑，想起看过的史书上的一些场景描述，就不由自主地将一些人物放进这些建筑。我好像看到了朱元璋在那栋高楼上宣布大明帝国的建立，楼下是那些名臣名将，李善长、刘基、汤和、蓝玉&amp;hellip;（记得没错的话，徐达和常遇春外出打仗去了）他们誓要忠于朱元璋，忠于明帝国；又好像看到了于谦走出了那扇门，背负起保卫北京的使命；还看到崇祯看着眼前的锦绣江山，不甘地自尽&amp;hellip;
人生一世，哪怕再光辉的过去、再伟大的人、再庞大的帝国终究只是历史上的一段文字、一个篇章，我们短短看过的一本书，便是一个王朝的建立、衰败。江山如此多娇，引无数英雄尽折腰！被人们永远记住的，才是不朽英魂&amp;hellip;
除了西安市中心的那个地标性的钟楼外，旁边还有一个
楼上的牌匾有四个大字“声闻于外”，关于这四个字，还有一个故事。
传说女皇武则天亲自题写了这四个字。这四个字取自《诗经》中的名句“鹤鸣九皋，声闻于天”。当时，狄仁杰在武则天赐酒后想出了这个主意，于是大臣们请求武则天亲自写下“声闻於天”四个字。当时有些微醺的武则天在“於”字上少写了一点，但没有人注意到。这块匾额随后便被挂了起来。一天，女皇路过宫门附近的鼓楼，抬头看见匾额上的“於”字上少了一点，便询问身边的大臣原因。身边的大臣面面相觑，谁也不敢开口。武则天于是命人取来笔墨，蘸上墨，用一支箭射到匾额上，恰好射中了原来少的那一点，补全了“於”字，众臣欢呼雀跃。
但现在挂于鼓楼北面的匾额为“声闻于天”，而非“声闻於天”。这是怎么回事呢？
解放前有一个传闻：“武则天是女性，女性怎么能够执政呢？‘声闻於天’是武则天写的，这听起来不太好，于是在清朝重修鼓楼时，将其改为‘声闻于天’，不再使用原匾额中的‘於’字。”另外有人说，这块匾额是乾隆皇帝所书，而更多的说法是清代陕西巡抚张楷模仿乾隆的书法所刻。
当然，这些都只是传说故事，可以听听就好。这块匾额后来历经明、清、民国时期，一直完好无损，直到抗战时期。遗憾的是，在“文革”时期，疯狂的红卫兵将其砸坏并焚烧了。2005 年，西安钟鼓楼保管所对鼓楼上的巨型匾额进行了仿制复原，才让我们再次看到了它们过去的辉煌。
旁边的回民街也是人潮拥挤
感受 去过几个大城市，我感觉实际上这些城市看上去差别已经不怎么大了，仅在一些特殊的地方（如景点）有差别，成都主要是自然风光好、娱乐活动多；西安历史遗迹众多；兰州少数民族特色美食多，等等。还有一个比较明显的区别就是在老城区上，成都、宜宾这些城市潮湿雨多，比较久的房子上会有霉斑，而敦煌、嘉峪关这些西北城市比较干旱，多戈壁滩和沙漠，刮风的时候老是会有很多扬沙，房屋上的尘土比较多。而城市里的美食&amp;hellip; 实话说到处可见兰州拉面、成都火锅、西安肉夹馍、湖南湘菜&amp;hellip;
希望城市化迅速发展的同时，城市的特色不要被抹杀。
离开 明天就要去成都了，简单来说此次西安行还不错，不过旅游是真的累🤣，才去了没几个地方就累了。明天下午约了黄老师吃饭，所以就先去成都咯~</description></item><item><title>记录我入坑生信的经历</title><link>https://example.com/posts/iwe898wf/</link><pubDate>Fri, 25 Aug 2023 20:09:48 +0800</pubDate><guid>https://example.com/posts/iwe898wf/</guid><description>参加竞赛 2022 年的 12 月，由于疫情原因，甘肃的学生一直没有返校。.. 包括我，快到期末的时候终于能够返校了，考虑到要考四级，还有很多学科考试，我就毅然决然地踏上了返校路程，然而返校后隔离八天。..
隔离期间，我正好看到黄进老师在之前他建的一个群里发通知，说是他的课题组在组织参加生命科学竞赛，我也就去参加了，另外他也号召宜宾校区（成理有两个校区，我是宜宾校区的，黄老师课题组在成都校区）的参加他的课题组，我也参加了。其实主要还是想参加生命科学竞赛，丰富简历，奈何我没有被选上，只能暂时留在课题组。
黄老师要求课题组人员每天都要在企业微信写汇报，包括昨天所做的事、今天所做的事及自己的感想，我每天写完之后都会去看一看其他人写的什么，有一天我发现有些原本没有参加生命科学竞赛的人后来参加了，于是乎，我就去问了吴龙英师姐，她说可能是那些人找黄老师说想要参加了，她说她所带的队伍正好差一个人，我就去跟黄老师说了，黄老师同意我参加，于是让吴龙英师姐跟我讲了一下项目的大概情况，并且让我考虑好是否要参加。其实当时也没多想，想着反正有时间，不如做点事，于是我就参加了。
开始做生信 我们队的项目是关于水稻 OsSGL2 基因的，项目的实验流程中，第一部分就是生信分析，当时由于我在宜宾校区无法参加线下实验，于是吴龙英师姐便让我负责生信部分，做完之后，黄老师和师姐对我所做的结果评价还不错，于是又让我做了更多的分析。当时课题组是研究生轮转带本科生，跟吴龙英师姐做了两周后我又轮转到姜南师兄组，也是做生信分析，越做越上头。.. 在姜南师兄组做了两个礼拜后，黄老师和师兄对我那两周所做的结果也是评价不错，于是乎，后面就一直做生信分析。
在这期间，我也对生信分析表现出了极大的兴趣，我以前不知道，在一串序列的背后能够发掘出那么多信息。..
贴几张我做的图片~
开始写博客 当我掌握了一些基础的分析之后，黄老师和吴龙英师姐希望我也可以教其他人做一些基础的分析，于是乎，便有了如今的博客。
基因家族鉴定那篇原本是黄老师安排我和杜志烨师兄一起写的，当时。.. 有一天放假睡不着，我就起来写，写到凌晨五点居然写完了，经过师兄和老师的几番修改，就有了如今的教程，我还会不断地更新，以期达到更好的效果，帮助更多的同学入生信。我本身其实是环境科学与工程专业的，入生信可以说是零基础，所以入门的一些坑我很清楚，所以写的比较通俗易懂，也收到了一些同学的好评。关于一些很复杂或者难懂的步骤，我录了一些视频，在哔哩哔哩，也收到一些好评。
新博客的底部留了联系方式，需要的同学可以联系我，欢迎反馈意见、问题、建议，也欢迎与我讨论生信相关的问题（😏其他方面问题也可以，哈哈）。
收获 黄老师在这一路帮了我许多，应该算是我的贵人吧😂
我认为我的收获不仅仅是比赛获了奖，有了论文挂名，或是会了一些分析，我更大的收获在于发现了这门我愿投入心血去做的学科，发挥我的能力，帮助更多的同学。希望以后可以做得更好！给自己加个油！</description></item><item><title>近乡情更怯</title><link>https://example.com/posts/gif8gf/</link><pubDate>Thu, 24 Aug 2023 23:40:47 +0800</pubDate><guid>https://example.com/posts/gif8gf/</guid><description> 今天又回南湖了，感觉每次回来的感觉都不太一样，每次回来的时候心里都有一些小紧张😂
暑假快结束了 大二下学期的这个暑假感觉过的非常快，是我过的最快的一个暑假，与朋友商量好 26 号启程，于是乎，抓紧最后的两天时间回乡下与爸妈待一会。
总结了这个暑假，感觉并没有做很多事，更多的都是在混日子，主要做了的事情有：
搭建了新的博客，之前使用的是 hexo，感觉太花里胡哨，丢失了我写博客的本意，而且也需要花很多时间去维护。最后折腾几天，使用了 hugo 框架及 LoveIt 主题搭建了如今的博客 为课题组搭建了主页，还是用 hugo，水平实在有限&amp;hellip; 赚了小点点钱，先是在敦煌的鸣沙山景区搭帐篷做工，后来到我哥朋友的饭店门口摆摊卖水果，最后是在天河大酒店做客房服务员 写了 auto-hmmer 的项目，在大佬看来可能很垃圾，但对于我自己确实是方便了很多 与朋友小聚几次，喝了几次酒&amp;hellip; 写了一些公众号推文与博客文章 完成了许淑霞老师的书籍撰写任务 又结识了几位朋友 感受 南湖其实是旧称，现在叫阳关镇，是一个距离敦煌市区 70 多公里的小镇
这里的一草一木我都很熟悉，但年龄越大感觉越陌生。我从小一直在这里，直到上高中才去市区，还记得我高二那一次分手非常伤心，第二天就回来了，感觉这里的人和这里的事物总能抚慰我的心，这片土地像是我复杂心灵中的一块世外桃源，在这里我不需要在意很多，因为最重要的人还在我身边。
我早就下定决心，以后一定会带着最爱的人来这里，跟她讲述我的故事，我在这里的经历，带她去见小学门口的大叔，带她去看小时候奔走的草地。
但愿这里的一切能够慢一些被改变
离去 明天又要回市区了，买了后天的票，打算去西安耍
26 号出发，晚上到兰州 27 号中午到西安，打算去看看西安那些我考不上的高校😏，再感受感受西安的风土人情~ 预计 29/30 号出发去成都，与课题组的老师和师兄师姐吃个饭（如果他们有时间的话） 31 号差不多回学校</description></item><item><title>今天“调教”了一下我的手机</title><link>https://example.com/posts/511c5255/</link><pubDate>Wed, 03 May 2023 23:01:39 +0000</pubDate><guid>https://example.com/posts/511c5255/</guid><description>吐槽一下国产厂商&amp;hellip;&amp;hellip;及本人一些应对的小措施
问题 目前国内的手机主要面临的问题有​下面几个：
系统臃肿，自带了很多看似很有用实则大部分人到手机报废也用不到的功能 广告太多，已经不仅仅是软件有广告，很多系统内也有不少的广告 限制太多，比如获取 root 权限比以前难了很多，甚至很多机型无法 root 软件臃肿，大家都懂，国内的大部分软件几乎都可以刷视频、聊天 隐私问题，例如抖音后台一直监听手机听筒 吐槽 吃相已经难看到无力吐槽&amp;hellip;&amp;hellip;
国内的大多数用户实际上对安卓系统是有一定能更多的误解的，原生的安卓系统是非常好用的，流畅、没有广告且干净清爽，但是国内的厂商对其进行二次开发后得到的 MIUI、ColorOS 等等是被国内的厂商根据自家手机的硬件条件进行了优化并且塞入了各种各样的服务和软件，美其名曰提供更好的服务。
原生的安卓系统确实是不太符合国人使用习惯，如 GooglePlay 服务无法使用等问题，但是我认为可能也没有必要加入那么多功能。国内用户手机用一段时间后卡顿其实很大程度上是由于软件臃肿，系统带不动所造成的。举个例子，我第一次玩王者荣耀这个游戏的时候它才 200mb，但是过了不到三年，8GB 的手机不下载任何其他软件才能勉强玩，到如今已经突破了 20GB，这是国内软件的通病，支付宝中的理财功能、生活圈、余额宝还有各种银行等功能我也是从来不用，但是&amp;hellip;&amp;hellip; 又有什么办法呢？
如果国内的互联网企业能够”专心“一点，不往软件中塞入没用的功能，那么软件的运行内存占用和存储空间占用都会大大降低，手机换代的速度也会降低不少。而安卓原生系统上的软件都是需要在 Play 商店下载的，Play 商店上的应用都是经过审核的，所以存在的问题也没有那么离谱，系统的负担也没有那么重，但安卓原生系统运行国内的软件时，很容易发生内存泄漏、权限监管不到位的问题，因为人家本身并不需要管这些事，应用上架 Play 商店时这些问题都会进行一定的审核。国内手机上的应用市场虽说也会进行”审核“，不过效果貌似很一般，之前我父亲的手机上的拼多多居然卸载不掉，原因是拼多多弄了一个”假“图标，实际上的拼多多还在手机里&amp;hellip;&amp;hellip; 而广告关不掉、诱导用户点击广告等问题一直存在。
所以每次换手机或者手机系统刷机之后我首先要做的事就是卸载那些没用的软件，我现在的手机是荣耀 X20，今天刷机之后我就将自带的所有能卸载的软件一律卸载了，能用其它软件替代的一律换掉，系统内置的一些华为视频、华为音乐这些毒瘤系统原生无法卸载，我使用 adb 命令行将其全部卸载掉，说是卸载&amp;hellip;&amp;hellip; 实际上还在系统内，恢复出厂设置之后又会回来，没法真正卸载。而相册、文件管理、应用市场这些和系统深度绑定，卸载了之后指不定什么功能又用不了了。
替代方案 具体的方案如下：
华为音乐、华为视频，自带广告都快把屏幕占满了&amp;hellip;&amp;hellip; 用 KMPlayer 替代 华为浏览器，也是到处的广告&amp;hellip;&amp;hellip; 用 kiwiBrowser 替代 智慧搜索、智能助手等所谓的”智慧“服务，一律卸载，没什么用 华为钱包、华为阅读、游戏中心等，没有任何用处，一律卸载 华为主题，直接删掉，默认主题就不错 SIM 卡应用，都 5G 时代了，谁拿 5G 手机用 2G 服务？ 高德地图，使用某站下载的定制版，仅保留了地图服务，打车用微信小程序滴滴出行 QQ，就拿来发个消息传个文件需要用小世界、装扮？用 TIM 替代 微信，无解了，用 Play 商店版 哔哩哔哩，用 Play 版，清爽无广告，去除不必要功能 支付宝，也是无解，用 Play 商店版 看电子书，用开源阅读，太香了~ 拼多多、京东、美团，直接用微信小程序凑合凑合也能用 企业微信，用原版，这玩意是真的良心，还能用腾讯会议，只是少数功能没有 输入法，自带的百度输入法实在一言难尽，用谷歌拼音代替 搜题，用小猿搜题微信小程序，很鸡肋，实在不行咱自个做！ 出行买票，高铁火车用 12306（相信国家！）机票用携程小程序 听音乐，我一般是下载下来本地听，KMPlayer 足矣 这样一套搞下来，手机”轻快“了不少，只有支付宝、微信等少数软件有广告，舒服多了~</description></item></channel></rss>